[Wikimania_2007_IMG_0012_(1402361411).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wikimania_2007_IMG_0012_\(1402361411\).jpg "fig:Wikimania_2007_IMG_0012_(1402361411).jpg")
**一童一電腦**（，），由[麻省理工學院](../Page/麻省理工學院.md "wikilink")[多媒體實驗室發起並組織為一個非營利組織](../Page/多媒體實驗室.md "wikilink")，藉由生產接近100美元的筆記型電腦，給對這項計畫有興趣的[開發中國家](../Page/開發中國家.md "wikilink")，由該國政府直接提供給[兒童使用](../Page/兒童.md "wikilink")，降低知識鴻溝，故又稱[百元電腦](../Page/百元電腦.md "wikilink")。

OLPC為成立於[德拉瓦州的](../Page/德拉瓦州.md "wikilink")[非營利組織](../Page/非營利組織.md "wikilink")，用以監督「小孩的機器」計畫和建構[XO-1百元電腦](../Page/XO-1.md "wikilink")。2005年1月在瑞士達沃斯召開的[世界經濟論壇上同時宣佈計畫和組織的成立](../Page/世界經濟論壇.md "wikilink")。

OLPC贊助的成員，包括[AMD](../Page/AMD.md "wikilink")、[Brightstar
Corporation](../Page/Brightstar_Corporation.md "wikilink")、[eBay](../Page/eBay.md "wikilink")、[Google](../Page/Google.md "wikilink")、[邁威爾公司](../Page/邁威爾公司.md "wikilink")、[新聞集團](../Page/新聞集團.md "wikilink")、[歐洲衛星全球公司](../Page/歐洲衛星全球公司.md "wikilink")、[北電網絡及](../Page/北電網絡.md "wikilink")[RedHat](../Page/RedHat.md "wikilink")。每個公司捐助兩百萬美元。\[1\]

組織由[尼葛洛龐帝教授坐鎮](../Page/尼古拉斯·尼葛洛龐帝.md "wikilink")，而首席技術長為[瑪麗傑布森](../Page/Mary_Lou_Jepsen.md "wikilink")。組織的其他成員包括美國麻省理工學院媒體實驗室執行長[班德先生](../Page/Walter_Bender.md "wikilink")，OLPC軟體及內容的總經理；[吉姆·傑提斯](../Page/吉姆·傑提斯.md "wikilink")，軟體工程的副總經理。\[2\]

## 歷史

[Kaye_negroponte.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kaye_negroponte.jpg "fig:Kaye_negroponte.jpg")，[艾倫·凱和](../Page/艾倫·凱.md "wikilink")[尼古拉斯·尼葛洛龐帝](../Page/尼古拉斯·尼葛洛龐帝.md "wikilink")
揭示百元電腦\]\]
OLPC是架構於由[西摩爾·派普特](../Page/西摩爾·派普特.md "wikilink")、[艾倫·凱](../Page/艾倫·凱.md "wikilink")
提出[建構主義學習理論和](../Page/建構主義學習.md "wikilink")[尼葛洛龐帝所著作的](../Page/尼古拉斯·尼葛洛龐帝.md "wikilink")[數位革命中所描述的原則](../Page/數位革命.md "wikilink")。\[3\]
成立組織的成員為[Google](../Page/Google.md "wikilink")、[新聞集團](../Page/新聞集團.md "wikilink")、[AMD](../Page/AMD.md "wikilink")、[RedHat](../Page/RedHat.md "wikilink")、[Brightstar和](../Page/BrightStar.md "wikilink")[北電網絡](../Page/北電網絡.md "wikilink")，每個成員都捐助兩百萬美元給這個計畫。共有三個人及六個公司為積極參與OLPC。

2005年11月16日，當[尼葛洛龐帝和](../Page/尼古拉斯·尼葛洛龐帝.md "wikilink")[科菲·安南在](../Page/科菲·安南.md "wikilink")[突尼斯市舉辦的](../Page/突尼斯市.md "wikilink")[世界資訊社會高峰會議](../Page/世界資訊社會高峰會議.md "wikilink")（WSIS）公開CM1的工作元件後，獲得更多的關注。尼葛洛龐帝在世界高峰會第二會期展示兩款膝上電腦的元件：一款非工作實體模型和拴式版本，使用一個外接的面板和分開的鍵盤。這個裝置為一粗糙元件，使用一個標準的設計面板。尼葛洛龐帝預估螢幕需要三個月來開發。2006年3月23日，第一個工作元件在這個計畫的城市工作推動會議上展示。此次產品的版本預期在相同大小的包裝需要一個更大的顯示螢幕。此膝上電腦預計在2007年的上半年推出。

[OLPC-Drawing75c.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:OLPC-Drawing75c.png "fig:OLPC-Drawing75c.png")
2006年在[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[達沃斯召開的](../Page/達沃斯.md "wikilink")[世界經濟論壇上](../Page/世界經濟論壇.md "wikilink")，[聯合國開發計劃署](../Page/聯合國開發計劃署.md "wikilink")（UNDP）宣佈將支持這款膝上電腦。UNDP發出一份聲明稿說他們將和OLPC合作發送技術和資源到指定的學校到落後國家。\[4\]

OLPC執行長在2005年12月13日宣佈[廣達電腦為百元電腦計畫的](../Page/廣達電腦.md "wikilink")[設計代工製造商](../Page/ODM.md "wikilink")。由面板審復競價的幾家廠商所定的結果。公司強調還有許多的事情還得做：「我們仍然需要很多的研究及開發在這上面，而且將來希望可以在2006年下半年完成該產品。」根據廣達的描述。在接下來的六個月中，廣達組成研究團隊專注於百元電腦上。\[5\]

這個計畫目標是定價100[美元](../Page/美元.md "wikilink")。2006年五月，尼葛洛龐帝在紅帽公司的年度使用者高峰會上表示：「這是個浮動價格。我們是非營利組織。我們計畫在2008年時達到百元目標，但是現在價格可能會定在135美元或140美元。這是一開始的價格，但我們必須做的是售價一次比一次便宜
— 我們保證價格會下降。」\[6\]

## 發展

2005年1月，[麻省理工學院多媒體實驗室創辦人及負責人](../Page/麻省理工學院.md "wikilink")[尼葛洛龐帝](../Page/尼葛洛龐帝.md "wikilink")（Nicholas
Negroponte）於[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[達沃斯所舉辦的](../Page/達沃斯.md "wikilink")[世界經濟論壇上第一次公布這個消息](../Page/世界經濟論壇.md "wikilink")。[超微](../Page/超微.md "wikilink")、[Google和](../Page/Google.md "wikilink")[Linux廠商](../Page/Linux.md "wikilink")[RedHat紛紛資助此一計劃](../Page/RedHat.md "wikilink")。
2005年12月，台灣ODM廠商[廣達獲得訂單](../Page/廣達電腦.md "wikilink")，開始投入製造生產。預計2007年第四季出貨。

2005年11月30日，[尼葛洛龐帝出席台灣](../Page/尼葛洛龐帝.md "wikilink")[工研院創意中心所舉辦的記者會](../Page/工研院.md "wikilink")，並拿出這台綠色的小電腦——一百美元筆記型電腦的[原型機終於在台灣現身](../Page/原型機.md "wikilink")。

這台綠色小電腦有一個[手動搖桿](../Page/手動搖桿.md "wikilink")，靠著轉動搖桿就可以產生[電力](../Page/電力.md "wikilink")，這是為了考慮[開發中國家電力供應不便而設計的](../Page/開發中國家.md "wikilink")。它有電腦模式、電子書模式、遊戲模式、電視模式等功能。同時，小朋友用來斜背以隨身攜帶的背帶，到了有[電源的地方就可以當作電源線](../Page/電源.md "wikilink")[插頭使用](../Page/插頭.md "wikilink")。

## 參與國家

  - [巴西](../Page/巴西.md "wikilink")
  - [泰國](../Page/泰國.md "wikilink")，泰國的參與在[2006年泰國軍事政變之後被取消](../Page/2006年泰國軍事政變.md "wikilink")
  - [埃及](../Page/埃及.md "wikilink")
  - [美國](../Page/美國.md "wikilink")，明確上來說是[麻省](../Page/麻薩諸塞州.md "wikilink")（Massachusetts）和[緬因州](../Page/緬因州.md "wikilink")（Maine）
  - [柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")
  - [多明尼加](../Page/多明尼加.md "wikilink")
  - [哥斯大黎加](../Page/哥斯大黎加.md "wikilink")
  - [突尼西亞](../Page/突尼西亞.md "wikilink")
  - [阿根廷](../Page/阿根廷.md "wikilink")
  - [委內瑞拉](../Page/委內瑞拉.md "wikilink")
  - [奈及利亞](../Page/奈及利亞.md "wikilink")
  - [利比亞](../Page/利比亞.md "wikilink")
  - [烏拉圭](../Page/烏拉圭.md "wikilink")
  - [秘鲁](../Page/秘鲁.md "wikilink")：\> 272000台
  - [乌干达](../Page/乌干达.md "wikilink")：10万台
  - [紐埃](../Page/紐埃.md "wikilink")，因無法負擔[微型衛星地面站](../Page/甚小孔径终端.md "wikilink")(VSAT)經營費用，11年退出

## 销售

### 各國訂單統計

| 年份        | 確認數目（約數）      | 確認日期                                                                                         | 買家                                           |
| --------- | ------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------- |
| 2007      | 100,000       | 2007年10月                                                                                     | [烏拉圭](../Page/烏拉圭.md "wikilink")\[7\]\[8\]   |
| 15,000    | 2007年11月14日   | [伯明翰](../Page/伯明翰_\(亞拉巴馬州\).md "wikilink")，[美國](../Page/美國.md "wikilink")\[9\]               |                                              |
| 260,000   | 2007年12月1日    | [秘魯](../Page/秘魯.md "wikilink")\[10\]                                                         |                                              |
| 50,000    | 2007年12月1日    | [墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")（墨西哥首富，[卡洛斯·斯利姆·埃盧](../Page/卡洛斯·斯利姆·埃盧.md "wikilink")）\[11\] |                                              |
| 167,000   | 2008年1月5日     | G1G1計劃\[12\]                                                                                 |                                              |
| 2008      | 65,000        | 2008年5月29日                                                                                   | [哥倫比亞](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")\[13\]     |
| \+200,000 | 2008年6月       | [烏拉圭](../Page/烏拉圭.md "wikilink")\[14\]                                                       |                                              |
| \+30,000  | 2008年10月      | [秘魯](../Page/秘魯.md "wikilink")\[15\]                                                         |                                              |
| \+110,000 | 2008年11月10日   | [哥倫比亞](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")\[16\]                                                     |                                              |
| 10,000    | 2008年11月10日   | [加納](../Page/加納.md "wikilink")\[17\]                                                         |                                              |
| 12,500    | 2009年1月9日     | G1G1計劃\[18\]                                                                                 |                                              |
| 2009      | 250,000       | 2009年4月24日                                                                                   | [印度](../Page/印度.md "wikilink")(未正式確定) \[19\] |
| 5,000     | 2009年4月24日    | [塞拉利昂](../Page/塞拉利昂.md "wikilink")                                                           |                                              |
| 100,000   | 2009年5月14日    | [盧旺達](../Page/盧旺達.md "wikilink") \[20\]                                                      |                                              |
| 總計        | **1,374,500** |                                                                                              |                                              |
|           |               |                                                                                              |                                              |

## 参阅

  - [XO-1](../Page/XO-1.md "wikilink")
  - [岡政偉](../Page/岡政偉.md "wikilink") - OLPC的世界大使（promotion character）

## 参考文献

## 外部链接

### 中文

  - [OLPC中文主页](http://www.olpc.asia/tc/vision/our-mission.html)

<!-- end list -->

  - 《今週刊》No.499：林百里、郭台銘都看好的人海商機，做40億人生意。低價電腦產生，只要100美元，2006.07.17
  - 龐文真，[{{〈}}一百美元買到一台電腦不是夢{{〉}}](http://marketing.chinatimes.com/itemdetailpage/maincontent/05MediaContent.aspx?MMMediaType=BusinessNext&offset=324&MMContentNoID=24625)，出自《數位時代雙週》。
  - [100美元筆記電腦明年問世](https://web.archive.org/web/20070101060028/http://taiwan.cnet.com/news/ce/0,2000062982,20102585,00.htm)，CNET.com,
    2005.11.17
  - [未履行「一學童一筆電」承諾
    英特爾遭抨擊](https://web.archive.org/web/20140822200021/http://financenews.sina.com/bcc/000-000-107-104/403/2008-01-05/0318250986.shtml)，2008.01.05

### 英文

  - [One Laptop per Child 官方網站](http://laptop.org/)

<!-- end list -->

  - [OLPC Wiki](http://wiki.laptop.org/)

<!-- end list -->

  - [One Laptop Per Child News](http://www.olpcnews.com/)（更新快速）

[Category:筆記型電腦](../Category/筆記型電腦.md "wikilink")
[Category:美國組織](../Category/美國組織.md "wikilink")
[Category:非营利组织](../Category/非营利组织.md "wikilink")

1.

2.  [OLPC Principals and Staff
    List](http://www.laptop.org/principals.html)  Retrieved February 13,
    2006

3.  {{ cite book | title = Being Digital | first = Nicholas|last =
    Negroponte|id = ISBN 978-0-679-43919-6 }}

4.  {{ cite web | url =
    <http://hosted.ap.org/dynamic/stories/H/HUNDRED_DOLLAR_LAPTOP> |
    title = U.N. Lends Backing to the $100 Laptop|publisher = Associated
    Press|date = January 26, 2006 | accessdate = 2006-01-27 }}

5.  {{ cite web | url =
    <http://news.ft.com/cms/s/b99fc856-6cbc-11da-90c2-0000779e2340.html>
    | title = Quanta cool on contract for $100 laptops|publisher =
    Financial Times|date = December 15, 2005 | accessdate = 2005-12-17
    }}

6.

7.

8.  OLPC Wiki, [Country News](../Page/OLPC:Countries.md "wikilink"),
    consulted on January 23, 2008

9.

10.

11. ["Peru, Mexico billionaire agree to buy $188
    laptops"](http://www.betanews.com/article/Peru_Mexico_billionaire_agree_to_buy_188_laptops/1196701085)
    Betanews, December 3, 2007

12.
13. OLPC in Colombia
    [1](http://www.pr-inside.com/colombia-signs-agreement-to-purchase-r614513.htm)

14.

15. Peruvian president talks OLPC
    [2](http://www.olpcnews.com/countries/peru/peruvian_president_talks_olpc.html)

16. Colombia Signs up for OLPC Laptops With Windows
    [3](http://www.pcworld.com/businesscenter/article/153650/colombia_signs_up_for_olpc_laptops_with_windows.html)

17.

18. [4](http://www.boston.com/business/technology/articles/2009/01/09/fund_loss_staggers_group_giving_laptops_to_poor_children/)

19. India, Sierra Leone Place OLPC Orders
    [5](http://www.pcworld.com/businesscenter/article/163813/india_sierra_leone_place_olpc_orders.html)

20. 120,000 XO Laptops Headed to OLPC Rwanda
    [6](http://www.olpcnews.com/countries/rwanda/120000_xo_laptops_headed_to_ol.html)